---
title: 00-JavaSE基础-Day12-【Object类、常用API】
date: 2019-08-05
tags: 00-JavaSE基础
---

**Object类、常用API**

<!--more-->

### 任务背景

在有Java基础的基础上，继续学习常用API

### 任务要求

- 能够说出Object类的特点
- 能够重写Object类的toString方法
- 能够重写Object类的equals方法
- 能够使用日期类输出当前日期
- 能够使用将日期格式化为字符串的方法
- 能够使用System类的数组复制方法
- 能够使用System类获取当前毫秒时刻值
- 能够说出使用StringBuilder类可以解决的问题
- 能够使用StringBuilder进行字符串拼接操作
- 能够说出8种基本类型对应的包装类名称
- 能够说出自动装箱、自动拆箱的概念
- 能够将字符串转换为对应的基本类型
- 能够将基本类型转换为对应的字符串

### 任务分解

- Object

    * 概述
    * toString方法
    * equals方法
    * Object

- 日期时间类

    * Date类
    * DateFormat类
    * 练习
    * Calendar类

- System类

    * currentTimeMillis方法
    * arraycope方法

- StringBuilder类

    * 字符串拼接问题
    * StringBuilder概述
    * 构造方法
    * 常用方法

- 包装类

    * 概述
    * 装箱与拆箱
    * 自动装箱与自动拆箱
    * 基本类型与字符串之间的转换


### 知识储备

#### Object类

##### 概述

`java.lang.Object`类是java语言中的根类，即所有类的父类。他中描述的所有方法子类都可以使用。在对象实例化的时候，最终找到的父类就是Object。

如果一个类没有特别指定父类，那么默认则继承Object类。例如：

{% codeblock lang:java %}
public class Myclass /*extends Object*/{
    //......
}
{% endcodeblock %}

根据JDK源代码及Object类的API文档，Object类当中包含的方法有11个。今天我们主要学习其中的两个：

* `public String toString()`:返回该对象的字符串表示。

* `public boolean equals(Object obj)`:指示其他某个对象是否与此对象“相等”。

##### toString方法

**方法摘要**

* `public String toString()`:返回该对象的字符串表示。

toString方法返回该对象的字符串表示，其实该字符串内容就是对象的类型+@+内存地址值。

由于toString方法返回的结果是内存地址，而在开发中，经常需要按照对象的属性得到相应的字符串表现形式，因此也需要重写他。

**覆盖重写**

如果不希望使用toString方法的默认行为，则可以对它进行覆盖重写。例如自定义的Person类：

{% codeblock lang:java %}
public class Person {
    private String name;
    private int age;
    
    @Override
    public String toString(){
        return "Person{" + "name='" + name + '\'' + ", age=" + age + '}';
    }

    public Person() {
    }

    public Person(String name, int age) {
        this.name = name;
        this.age = age;
    }

    public String getName() {
        return name;
    }

    public void setName(String name) {
        this.name = name;
    }

    public int getAge() {
        return age;
    }

    public void setAge(int age) {
        this.age = age;
    }
}
{% endcodeblock %}

在IntelliJ IDEA中，可以点击`code`菜单中的`Generate...`,也可以使用快捷键`alt+insert`，点击`toString()`选项。选择需要包含的成员变量并确定。如下图所示：

![](day12/toString.png)

{% note info %}
小贴士：
    在我们直接使用输出语句输出对象名的时候，其实通过该对象调用乐其toString()方法。
{% endnote %}

##### equals方法

**方法摘要**

* `public boolean equals(Object obj)`:指示其他某个对象是否会与此对象“相等”。

调用成员方法equals并指定参数为另一个对象，则可以判断这两个对象是否是相同的。这里的“相同”有默认和自定义两种方式。

**默认地址比较**

如果没有覆盖重写equals方法，那么Object类中默认进行==运算符的对象地址比较，只要不是同一个对象，结果必然为false。

**对象内容比较**

如果希望进行对象的内容比较，即所有或指定的部分成员变量相同就判定两个对象相同，则可以覆盖重写equals方法。例如：

{% codeblock lang:java %}
package demo02;

import java.util.Objects;

public class Person {
    private String name;
    private int age;
    
    @Override
    public boolean equals(Object o) {
     // 如果对象地址一样就认为相同
        if (this == o)
            return true;
        //如果参数为空，或者类型信息不一样，则认为不同
        if (o == null || getClass() != o.getClass())
            return false;
        //转换为当前类型
        Person person = (Person) o;
        //要求基本类型相等，并且将引用类型交给java.util.Objects静态方法取用结果
        return age == person.age && Objects.equals(name,person.name);
    }
}
{% endcodeblock %}

这段代码充分考虑了对象为空、类型一致等问题，但方法内容并不唯一。大多数IDE都可以自动生成equals方法的代码内容。在Intellil IDEA中，可以使用Code菜单中的Generate...选项，也可以使用快捷键alt+insert，并选择equal（）and hashCode进行自动代码生成。如下图所示：

![](day12/equal1.png)

![](day12/equal2.png)

##### Objects类

在刚才IDEA自动重写equals代码中，使用到了`java.util.Objects`类，那么这个类是什么呢？

在**JDK7**添加了一个Objects工具类，它提供了一些方法来操作对象，它由一些静态的实用方法组成，这些方法是null-save（空指针安全的）或null-tolerant（容忍空指针的），用于计算对象的hashcode、返回对象的字符串表示形式、比较两个对象。

在比较两个对象的时候，Object的equals方法容易抛出空指针异常，而Objects类中的equals方法就优化了这个问题。方法如下：

- `public static boolean equals(Object a, Object b)`:判断两个对象是否相等。

查看一下源码：

{% codeblock lang:java %}
public static boolean equals(Object a,Object b) {
    return (a == b) || (a != null && a.equals(b));
}
{% endcodeblock %}

#### 日期时间类

##### Data类

**概述**

`java.util.Date`类 表示特定的瞬间，精确到毫秒。

继续查阅Date类的描述，发现Date拥有多个构造函数，只是部分已经过时但是其中有未过时的构造函数可以把毫秒值转成日期对象。

* `public Date()`：分配Date对象并初始化此对象，以表示分配它的时间(精确到毫秒)。
* `public Date(long date)`：分配Date对象并初始化此对象，以表示自从标准基准时间（称为“历元（epoch）”，即1970年1月1日00:00:00 GMT）以来的指定毫秒数。

> tips: 由于我们处于东八区，所以我们的基准时间为1970年1月1日8时0分0秒。

简单来说：使用无参构造，可以自动设置当前系统时间的毫秒时刻；指定long类型的构造参数，可以自定义毫秒时刻。例如：

{% codeblock lang:java %}
public class Demo01Date {
    public static void main(String[] args) {
        //创建日期对象，把当前的时间
        System.out.println(new Date());
        //Mon Aug 05 13:05:53 CST 2019
        
        //创建日期对象，把当前的毫秒值转化成日期对象
        System.out.println(new Date(0L));
        //Thu Jan 01 08:00:00 CST 1970
    }
}
{% endcodeblock %}

> tips:在使用println方法时，会自动调用Date类中的toString方法。Date类对Object类中的toString方法进行了覆盖重写，所以结果为指定格式的字符串。

**常用方法**

Date类中的多数方法已经过时，常用的方法有：

- `public long getTime()`把日期对象转换成对应的时间毫秒值。

##### DateFormat类

`java.text.DateFormat`是日期/时间格式化子类的抽象类，我们通过这个类可以帮我们完成日期和文本之间的转化，也就是可以在Date对象与String对象之间进行来回转换。

- **格式化**：按照指定的格式，从Date对象转换为String对象。
- **接触**：按照指定的格式，从String对象转换为Date对象。

**构造方法**

由于DateFormat为抽象类，不能直接使用，所以需要常用的子类`java.text.SimpleDateFormat`。这个类需要一个格式来指定格式化或解析的标准。构造方法为：

- `public SimpleDateFormat(String pattern)`:用给定的模式和默认语言环境的日期格式符号构造SimpleDateFormat。

参数pattern是一个字符串，代表日期时间的自定义格式。

**格式规则**

常用的格式规则为：

|表示字母（区分大小写）|含义|
|--------------------|----|
|y                   |年  |
|M                   |月  |
|d                   |日  |
|H                   |时  |
|m                   |分  |
|s                   |秒  |

> 备注：更详细的格式规则，可以参考API文档。

创建SimpleDateFormat对象的代码如：

{% codeblock lang:java %}
import java.text.DateFormat;
import java.text.SimpleDateFormat;

public class Demo02SimpleDateFormat {
    public static void main(String[] args) {
        DateFormat format = new SimpleDateFormat("yyyy-MM-dd HH:mm:ss");
    }
}
{% endcodeblock %}

**常用方法**

DateFormat类的常用方法有：

* `public String format(Date date)`:将Date对象格式化为字符串。
* `public Date parse(String source)`：将字符串解析为Date对象。

**format方法**

使用format方法的代码为：

{% codeblock lang:java %}
import java.text.DateFormat;
import java.text.SimpleDateFormat;
import java.util.Date;

public class Demo03FormatMethod {
    public static void main(String[] args) {
        Date date = new Date();
        //
        DateFormat df = new SimpleDateFormat("yyyy年MM月dd日");
        String str = df.format(date);
        System.out.println(str);//2019年08月05日
    }
}
{% endcodeblock %}

**parse方法**

使用parse方法得到代码为：

{% codeblock lang:java %}
package demo02;

import java.text.DateFormat;
import java.text.ParseException;
import java.text.SimpleDateFormat;
import java.util.Date;

public class Demo04DateFormatMethod {
    public static void main(String[] args) throws ParseException {
        DateFormat df = new SimpleDateFormat("yyyy年MM月dd日");
        String str = "2020年01月01日";
        Date date = df.parse(str);
        System.out.println(date);//Wed Jan 01 00:00:00 CST 2020
    }
}
{% endcodeblock %}

##### 练习

请使用日期时间相关的API，计算出一个人已经出生了多少天。

思路：

1. 获取当前时间对应的毫秒值
2. 获取自己出生日期对应的毫秒值
3. 两个时间相减(当前时间 - 出生日期)

代码实现：

{% codeblock lang:java %}
package demo02;

import java.text.SimpleDateFormat;
import java.util.Date;
import java.util.Scanner;

public class Demo05Birthday {
    public static void main(String[] args) throws Exception {
        function();
    }

    public static void function() throws Exception {
        System.out.println("输入你的生日 格式 yyyy-MM-dd");
        //获取出生日期,键盘输入
        String  birthdayString = new Scanner(System.in).next();
        //将字符串日期,转成Date对象
        //创建SimpleDateFormat对象,写日期模式
        SimpleDateFormat sdf = new SimpleDateFormat("yyyy-MM-dd");
        //调用方法parse,字符串转成日期对象
        Date birthdayDate = sdf.parse(birthdayString);
        //获取今天的日期对象
        Date todayDate = new Date();
        //将两个日期转成毫秒值,Date类的方法getTime
        long birthdaySecond = birthdayDate.getTime();
        long todaySecond = todayDate.getTime();
        long secone = todaySecond - birthdaySecond;
        if (secone < 0){
            System.out.println("还没出生呢");
        }else {
            System.out.println(secone/1000/60/60/24);
        }
    }
}
{% endcodeblock %}

##### Calendar类

**概念**

`java.util.Calendar`是日历类，在Date后出现，替换掉了许多Date的方法。该类将所有可能用到的时间信息封装为静态成员变量，方便获取。日历类就是方便获取各个时间属性的。

**获取方式**

Calendar为抽象类，由于语言敏感性，Calender类在创建对象时并非直接创建，而是通过静态方法创建，返回子类对象，如下

Calendar静态方法

* `public static Calendar getInstance():使用默认时区和语言环境获得一个日历

例如

{% codeblock lang:java %}
package demo02;

import java.util.Calendar;

public class Demo06CalendarInit {
    public static void main(String[] args) {
        Calendar cal = Calendar.getInstance();
    }
}
{% endcodeblock %}

**常用方法**

根据Calendar类的API文档，常用方法有：

* `public int get(int field)`:返回给定日历字段的值。
* `public void set(int field, int value)`：将给定的日历字段设置为给定值。
* `public abstract void add(int field, int amount)`：根据日历的规则，为给定的日历字段添加或减去指定的时间量。
* `public Date getTime()`：返回一个表示此Calendar时间值（从历元到现在的毫秒偏移量）的Date对象。

Calendar类中提供很多成员常亮，代表给定的日历字段：
|字段值           |含义                 |
|-----------------|---------------------|
| YEAR           | 年                    |
| MONTH          | 月（从0开始，可以+1使用)|
| DAY_OF_MONTH   | 月中的天（几号）       |
| HOUR           | 时（12小时制）        |
| HOUR_OF_DAY    | 时（24小时制）        |
| MINUTE         | 分                    |
| SECOND         | 秒                    |
| DAY_OF_WEEK    | 周中的天（周几，周日为1，可以-1使用）|

**get/set方法**

get方法用来获取指定字段的值，set方法用来设置指定字段的值，代码使用演示：

{% codeblock lang:java %}
package demo02;

import java.util.Calendar;

public class CalendarUtil {
    public static void main(String[] args) {
        Calendar cal = Calendar.getInstance();
        //设置年
        int year = cal.get(Calendar.YEAR);
        //设置月
        int month = cal.get(Calendar.MONTH);
        //设置日
        int dayOfMonth = cal.get(Calendar.DAY_OF_MONTH);
        System.out.println(year + "年" + month + "月" + dayOfMonth + "日");
    }
}
{% endcodeblock %}

{% codeblock lang:java %}
import java.util.Calendar;

public class Demo07CalendarMethod {
    public static void main(String[] args) {
        Calendar cal = Calendar.getInstance();
        cal.set(Calendar.YEAR, 2020);
        System.out.print(year + "年" + month + "月" + dayOfMonth + "日"); // 2020年1月17日
    }
}
{% endcodeblock %}

**add方法**

add方法可以对指定日历字段的值进行加减操作，如果第二个参数为正数则加上偏移量，如果为负数则减去偏移量。代码如下：

{% codeblock lang:java %}
import java.util.Calendar;

public class Demo08CalendarMethod {
    public static void main(String[] args) {
        Calendar cal = Calendar.getIns‘ance();
        System.out.print(year + "年" + month + "月" + dayOfMonth + "日"); // 2019年8月6日
        // 使用add方法
        cal.add(Calendar.DAY_OF_MONTH, 2); // 加2天
        cal.add(Calendar.YEAR, -3); // 减3年
        System.out.print(year + "年" + month + "月" + dayOfMonth + "日"); // 2016年8月8日; 
    }
}
{% endcodeblock %}

**GitTime方法**

Calendar中的getTime方法并不是获取毫秒时刻而是拿到对应的Date对象。

{% codeblock lang:java %}
package demo02;

import java.util.Calendar;
import java.util.Date;

public class Demo09CalendarMethod {
    public static void main(String[] args) {
        Calendar cal = Calendar.getInstance();
        Date date = new Date();
        System.out.println(date);//Tue Aug 06 18:47:02 CST 2019
    }
}
{% endcodeblock %}

{% note info %}
小贴士：
    西方星期的开始为周日，中国的为周一。
    在Calendar类中，月份的表示是以0-11代表1-12月。
    日期是有大小关系的，时间靠后，时间越大。
{% endnote %}

#### System类

`java.lang.System`类中提供了大量的静态方法，可以获取与系统相关的信息或系统级操作，在System类的API文档中，常用的方法有：

* `public static long currentTimeMillis()`：返回以毫秒为单位的当前时间。
* `public static void arraycope(Object src, int srcPos, Object dest, int destpos, int length)`：将数组中指定的数据拷贝到另一个数组中。

##### currentTimeMillis方法

实际上，currentTimeMillis方法就是获取当前系统时间与1970年01月01日 00:00点之间的毫秒差值

{% codeblock lang:java %}
public class SystemDome {
    public static void main(String[] args) {
        //
        System.out.println(System.currentTimeMillis());//1565088556804
    }
}
{% endcodeblock %}

**练习**

验证for循环打印数字1-9999所需的时间（毫秒）

{% codeblock lang:java %}
public class SystemTest1 {
    public static void main(String[] args) {
        long start = System.currentTimeMillis();
        for (int i = 0; i < 10000; i++) {
            System.out.println(i);
        }
        long end = System.currentTimeMillis();
        System.out.println("共耗时"+ (end - start) +"毫秒");
    }
}
{% endcodeblock %}

##### arraycope方法

* `public static void arraycope(Object src, int srcPos,Object dest, int destPos, int length)`：将数组中指定的数据拷贝到另一个数组中。

数组的拷贝动作是系统级的，性能很高。System.arraycope方法具有5个参数，含义分别为：
|参数序号|参数名称|参数类型|参数含义|
|--------|-------|-------|-------|
|1       |src    |Object |源数组  |
|2       |srcPos |int    |源数组索引起始位置|
|3       |dest   |Object |目标数组|
|4       |destPos|int    |目标数组索引起始位置|
|5       |length |int    |复制元素个数|

**练习**

将src数组中前三个元素，复制到dest数组的前三年个位置上，复制元素前：src数组元素[1,2,3,4,5]，dest数组元素[6,7,8,9,10]；复制元素后：src数组元素[1,2,3,4,5],dest数组元素[1,2,3,9,10]。

{% codeblock lang:java %}
public class SystemArrayCopy {
    public static void main(String[] args) {
        int[] src = new int[]{1,2,3,4,5};
        int[] date = new int[]{6,7,8,9,10};
        System.arraycopy(src, 0, date, 0,3);

        for (int i = 0; i < src.length; i++) {
            System.out.print(src[i]);//12345
        }
        for (int i = 0; i < date.length; i++) {
            System.out.print(date[i]);//123910
        }
    }
}
{% endcodeblock %}

#### StringBuilder类

##### 字符串拼接问题

由于String类的对象内容不可改变，所以每当进行字符串拼接时，总是会在内存中创建一个新的对象。例如：

{% codeblock lang:java %}
public class StringDemo {
    public static void main(String[] args) {
        String s = "Hello";
        s += "World";
        System.out.println(s);
    }
}
{% endcodeblock %}

在API中对String类有这样的描述：字符串是常量，它们的值在创建后不能被更改。

根据这句话，分析代码，其实总共产生了三个字符串，
即"Hello","World"和"HelloWorld"。引用变量s首先指向Hello对象，最终指向拼接出来的新字符串对象，即HelloWorld。

由此可知，如果对字符串进行拼接操作，每次拼接，都会构建一个新的String对象，既耗时，又浪费空间。为了解决这一问题，可以使用`java.lang.StringBuilder`类。

##### StringBuilder概述

查阅`java.lang.Stringbuilder`的API文档，StringBuilder又称为可变字符序列，它是一个类似于String的字符缓冲区，通过某些方法调用可以改变该序列的长度和内容。

原来StringBuilder是个字符串的缓冲区，即它是一个容器，容器中可以装很多字符串。并且能够对其中的字符串进行各种操作。

它的内部拥有一个数组来存放字符串内容，进行字符串拼接时，直接在数组中加入新内容。StringBuilder会自动维护数组的扩容。

##### 构造方法

根据StringBuilder的API文档，常用构造方法有两个：

- `public StringBuilder()`:构造一个空的StringBuilder容器。
- `public StringBuilder(String str)`：构造一个StringBuilder容器，并将字符串添加进去。

{% codeblock lang:java %}
public class StringBuilderDemo {
    public static void main(String[] args) {
        StringBuilder sb1 = new StringBuilder();
        System.out.println(sb1);
        //使用带参构造
        StringBuilder sb2 = new StringBuilder("itcast");
        System.out.println(sb2);
    }
}
{% endcodeblock %}

##### 常用方法

StringBuilder常用的方法有两个：

- `public StringBuilder append(...)`:添加任意类型数据的字符串形式，并返回当前对象自身。
- `public String toString()`:将当前StringBuilder对象转换为String对象。

**append方法**

append方法具有多种重载形式，可以接收任意类型的参数。任何数据作为参数都会将对应的字符串内容添加到StringBuilder中。例如：

{% codeblock lang:java %}
public class StringBuilderDemo02 {
    public static void main(String[] args) {
        //创建对象
        StringBuilder builder = new StringBuilder();
        //public StringBuilder append(任意类型)
        StringBuilder builder1 = builder.append("hello");
        //对比一下
        System.out.println(builder);
        System.out.println(builder1);
        System.out.println(builder == builder1);
        //可以添加任何类型
        builder.append("hello");
        builder.append("world");
        builder.append(true);
        builder.append(100);
        System.out.println(builder);
        /*
         在我们开发中，会遇到调用一个方法后，返回一个对象的情况。然后使用返回的对象继续调用方法--链式编程。
         这种时候，我们就可以把代码现在一起，如append方法一样，代码如下
         */
        builder1.append("hello").append("wold").append(true).append(100);
        System.out.println(builder1);
    }
}
{% endcodeblock %}

> 备注：StringBuilder已经覆盖重写了Object当中的toString方法。

**toString方法**

通过toString方法，StringBuilder对象将会转换为不可变的String对象。如：

{% codeblock lang:java %}
public class StringBuilderDemo03 {
    public static void main(String[] args) {
        //链式创建
        StringBuilder sb = new StringBuilder("Hello").append("World").append("Java");
        //调用方法
        String str = sb.toString();
        System.out.println(str);//HelloWorldJava
    }
}
{% endcodeblock %}

#### 包装类

##### 概述

Java提供了两个类型系统，基本类型与引用类型，使用基本类型在于效率，然而很多情况；会创建对象使用，因为对象可以做更多功能，如果想要我们的基本类型像对象一样操作，就可以使用基本类型对应的包装类，如下：

|基本类型|对应的包装类(位于java.lang包中)|
|-------|------------------------------|
|byte   |Byte                          |
|short  |Short                         |
|int    |Integer                       |
|long   |Long                          |
|float  |Float                         |
|double |Double                        |
|char   |Character                     |
|boolean|Boolean                       |

##### 装箱与拆箱

基本类型与对应的包装类对象之间，来回转换的过程称为“装箱”与“拆箱”：

* 装箱：从基本类型转换为对应的包装类对象
* 拆箱：从包装类对象转换为对应的基本类型

用Integer与int为例：

基本数值--->包装对象

{% codeblock lang:java %}
Integer i = new Integer(4);//使用构造函数
Integer iii = Inter.valueOf(4);//使用包装类中的valueOf方法
{% endcodeblock %}

包装对象--->基本数值

{% codeblock lang:java %}
int num = i.intValue();
{% endcodeblock %}

##### 自动装箱与自动拆箱

由于我们经常要做基本类型与包装类之间的转换，从Java5（JDK 1.5）开始，基本类型与包装类的装箱、拆箱动作可以自动完成。例如：

{% codeblock lang:java %}
Integer i = 4;//自动装箱。相当于Integer i = Integer.valueOf(4);
i = i + 5;//等号右边：将i对象转成基本数值(自动拆箱) i.intValue() + 5;
//加法运算完成后，再次装箱，把基本数值转成对象。
{% endcodeblock %}

##### 基本类型与字符串之间的转换

**基本类型转换为String**

基本类型转换为String总共有三种方式，查看课后资料可以得知，这里只讲最简单的一种方式：

`基本类型直接与""相连接即可；如：34+""`

String转换成对应的基本类型

除了Character类之外，其他所有包装类都具有parseXxx静态方法可以将字符串参数转换为对应的基本类型：

- `public static byte parseByte(String s)`：将字符串参数转换为对应的byte基本类型。
- `public static short parseShort(String s)`：将字符串参数转换为对应的short基本类型。
- `public static int parseInt(String s)`：将字符串参数转换为对应的int基本类型。
- `public static long parseLong(String s)`：将字符串参数转换为对应的long基本类型。
- `public static float parseFloat(String s)`：将字符串参数转换为对应的float基本类型。
- `public static double parseDouble(String s)`：将字符串参数转换为对应的double基本类型。
- `public static boolean parseBoolean(String s)`：将字符串参数转换为对应的boolean基本类型。

代码使用(仅以Integer类的静态方法patseXxx为例)如：

{% codeblock lang:java %}
public class WrapperParse {
    public static void main(String[] args) {
        int num = Integer.parseInt("100");
        System.out.println(num);
    }
}
{% endcodeblock %}

{% note info %}
注意：
    如果字符串参数的内容无法正确转换为对应的基本类型，则会抛出`java.lang.NumberFormatException`异常。
{% endnote %}


### 任务实施



### 今日目标打卡

{% note success %}
- Object

    * 概述
    * toString方法
    * equals方法
    * Object

- 日期时间类

    * Date类
    * DateFormat类
    * 练习
    * Calendar类

- System类

    * currentTimeMillis方法
    * arraycope方法

- StringBuilder类

    * 字符串拼接问题
    * StringBuilder概述
    * 构造方法
    * 常用方法

- 包装类

    * 概述
    * 装箱与拆箱
    * 自动装箱与自动拆箱
    * 基本类型与字符串之间的转换
{% endnote %}